[2009.11.16] 濫建T4高架路劏開沙田 造價升近倍不合成本效益 居民斥不必要兼破壞景觀

港府為了催谷工程動工「唧工作額」壓低失業率，竟不惜犧牲沙田區逾六十萬居民安居樂業的權利。土木工程拓展署以八號幹線日後全面通車車流量激增，導致沙田區塞車為由，計劃斥資十一億元興建遭反對五年的T4號主幹路（下稱T4），但現時該幹線的車流量只及估計的五分一。該條高架道路高至十多層樓，有如一把利刃將環境清幽的沙田及大圍區一分為二，地區人士怒斥當局罔顧居民利益，立法會議員認為港府不應倉卒推出不必要的工程。

當局早於五年多前建議興建全長僅一點七公里的T4，目的是要紓緩沙田及馬鞍山的道路負荷，該道路以高架形式建造，連接沙田曾大屋附近的沙田路、獅子山隧道公路及T3號道路，再駁通即將全線通車的八號幹線。

根據土木工程拓展署的解釋，T4可讓荃灣經城門隧道公路及八號幹線的車輛，於往返馬鞍山及西貢時，毋須再經沙田及大圍區內道路，紓緩大埔公路（沙田段）及沙田市中心的交通擠塞情況。不過，沙田區議會認為，工程並無需要，十多層樓高的道路亦嚴重影響景觀，在強烈反對下，建造計劃一直遭擱置。

造價升近倍不合成本效益
該署最近卻舊事重提，指支持建造T4的數據仍然成立。原來T3及八號幹線沙田至長沙灣段去年三月通車後，運輸署曾於去年底在大埔公路（沙田段）進行交通調查，結果顯示交通流量增加與T4工程交通影響評估報告的預測趨勢大致相若。署方認為如果不興建T4，大埔公路（沙田段）於二○一六年的交通擠塞情況將愈趨嚴重。

不過，土木工程拓展署要將T4「復活」的理據並不充分，八號幹線沙田至長沙灣段通車後的交通流量，一直遠低於當局預期，目前該路段每日平均只有二萬多架次，僅為容量十二萬架次的五分之一，地區人士質疑當局為何用八號幹線日後全面通車車流量激增導致沙田區塞車為由，重提建造T4高架道路。同時，T4的造價亦已由○四年預計的六億元，急升至目前的十一億元，造價高昂下更令人質疑新路的成本效益。

居民斥不必要兼破壞景觀
當局擬將有關計劃呈交立法會討論，但工程時間表尚未落實，土木工程拓展署將與運輸署繼續監察八號幹線通車後沙田區內的交通情況，以檢討施工時間。該署又指曾研究以隧道或其他方式興建T4，但在地理環境限制及拆卸現有建築物等的考慮下，認為並不可行。

沙田區議員鄭楚光稱，區議會及居民一直極反對建造T4高架道路，認為該新路不必要且嚴重破壞區內環境，港府無理由強行重推。立法會議員王國興亦稱，當局最少要先蒐集八號幹線全線通車後半年數據，確定新增的車流量足以支持新建道路，才再提出具體方案。

位於車公廟路及紅梅谷路行車天橋工程項目簡介
土木工程拓展署
二零零七年十月

工程項目的目的及性質
1.2.1 隨着連接長沙灣及沙田的八號幹線運作，以及區內新住宅發展如九廣鐵路大
圍維修中心、大圍站及車公廟站上蓋發展落成後的人口增長，預計車公廟路
及紅梅谷路交界的迴旋處(迴旋處)的運作將會超出其交通容量。屆時，連接
迴旋處的道路，特別是車公廟路及美田路，將會出現持續性的塞車情況。由
於車公廟路及美田路為主要幹道，連接沙田新市鎮的大圍/美田/顯田及其他
地區，以及九龍(經獅子山隧道公路；八號幹線或大埔公路)，持續性的塞車
情況將會對大圍/美田/顯田等區內的交通運作構成廣泛的負面影響。此外，
塞車情況亦會嚴重影響位於迴旋處旁供區內及區外巴士線使用的大圍公共運
輸交匯處的運作。

1.2.2 為解決迴旋處的預計交通容量問題及避免上述的負面交通情況，建議興建一
條行車天橋，沿車公廟路橫跨迴旋處、連接至八號幹線支路(沙田嶺段)，並
在九廣鐵路大圍維修中心及田心村前提供單線連接路連接車公廟路來回方
向。

工程範圍如下：
(a) 沿車公廟路興建一條約600米長，橫跨紅梅谷路的雙程雙線行車天橋；
(b) 在九廣鐵路大圍維修中心及田心村前興建約170米長的單線支路連接
車公廟路來回方向；
(c) 把車公廟路重新定線，以配合行車天橋的上落斜路；
(d) 修改位於車公廟路及紅梅谷路交界的現有行人天橋系統；以及
(e) 相關的環境美化、渠務、交通輔助設施裝置、噪音緩解措施及公用設
施改道工程。

建制派都唔ok喎呢個，過唔到區議會啦

衛慶祥：方案對沙田居民不公道 無悔當年反對計劃

12年前有份推倒T4方案，今天受千夫所指。衛慶祥坦言從不後悔當年反對計劃。他強調解決交通擠塞是不爭之論，但同時應避免製造新問題，「沙田區交通擠塞某程度上是由於外來車輛增加，但沙田居民要為此付代價，是為不公道」。

回應政府推出的新方案，他認為所謂的新方案仍沿用當年建造青沙公路時預留的T4路接駁位，小修小補後再重推。其中隔音屏障猶如一道高牆，降低高度只是由高層住戶變成低層住戶受影響；而橫跨城門河的大橋會有如「劏開」沙田，破壞整區景觀。

他質疑T4路是否解決交通擠塞唯一方案，建議政府應長遠於馬料水附近建造新幹線，先疏導來自新界北的車流。

公民力量當年質疑工程必要性 姚嘉俊：現時為適當時間重推

翻查當年區議會文件，多名公民力量區議員對T4路持保留態度，亦質疑工程必要性。公民力量區議員姚嘉俊解釋，當年地區反對聲音大，居民擔心工程上馬會造成污染、破壞景觀等問題，相信何時推出工程都會面對地區挑戰。

姚嘉俊表示，大埔公路沙田段交通擠塞涉及汽車增長、人口膨脹等因素，不能為當年區議會反對T4路工程，而間接加劇交通擠塞下定論。他指出，沙田市中心道路早已飽和，相信現時為適當時間重推T4路工程。

丘文俊：「唔做交通只會仲大鑊」

沙田區議員丘文俊支持盡快興建T4路，直言「今次仲唔做，新界東交通只會變成一鑊粥、仲大鑊」，特別是未來新界東人口將持續增加，未來問題日趨嚴重。

他批評新界東交通擠塞持續多年，源於政府欠缺長遠規劃，「經常頭痛醫頭、腳痛醫腳，是交通擠塞的罪魁禍首」，直至目前新界東人口急增、交通飽和後才採取措施已經太遲，期望政府汲取過去十多年的教訓，盡快落實工程，紓緩沙田出九龍的新界東交通擠塞樽頸位。

他擔憂，由3年研究到立法會批出撥款，很可能需時10年才完成工程，意味新界東市民很可能仍要飽受塞車之苦。

部份路段以隧道取代高架橋

土拓署改善當年設計，將T4路拉近文化博物館並降低其路面高度，藉減低對蔚景園及沙田市中心影響；亦建議於大涌橋路及沙田頭村附近路段由高架橋改以隧道形式興建；降低跨越城門河路段的路面高度；銅鑼灣村一段道路向南移靠近工業大廈群，減少對銅鑼灣村及古樹名木的影響；亦增建支路連接獅子山隧道公路南行線及沙田路東行線。土拓署計劃於本年中開展勘查研究，預計為期約3年。

區議會12年前拉倒計劃 如今沙田道路不勝負荷

上世紀1990年代政府規劃沙田新市鎮時，其實高瞻遠矚提出興建T4主幹道，連接曾大屋附近沙田路至青沙公路及城門隧道公路，有助減輕大埔公路沙田段交通擠塞。到2005年，政府諮詢沙田區議會，曾一度獲議會同意計劃，政府將工程刊憲和排期向立法會申請撥款。

但後來道路沿線居民擔心工程破壞景觀風水、影響樓價和製造污染等，最終工程被區議會大比數反對，政府最終擱置項目。沙田區內道路網絡規劃，只餘下T4路尚未完成，如今政府事隔12年後舊事重提。

多年來，大埔公路沙田段交通流量與日俱增，繁忙時段車龍更延綿數公里至沙田馬場，新界北居民苦不堪言，沙田區議會當年拉倒T4路方案，被批埋下今天塞車禍根。

衛慶祥認為新方案未完全解決交通問題。（資料圖片／盧翊銘攝）

More

塞左咁多年

咪改咗囉

要合乎成本效益就唔洗再起基建啦，全部工程都起私樓，起豪宅咪得

影響樓價不了，將來東北發展、粉嶺高球場同烏溪沙新樓啲車塞埋入沙田睇吓點死。

呢個係起條高架路 好似火炭咁駁埋 青沙 同獅子山公路

而家要落大圍迴旋處/靠幾條成門河橋分流
塞到死

不過我同意起好左係影響沙田居民景觀既
味塞飽佢